<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="style.xsl"?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "progetto.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bibliografia: Archivio della società romana di storia patria</title>
                <respStmt>
                    <resp>Progetto di codifica di testi</resp>
                    <name>Beggiato Camilla e Franchi Gemma</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Edizione digitale didattica</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>La Rassegna Settimanale</title>
                    <biblScope unit="volume">5</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">120</biblScope>
                    <date when="1880-04-18">18 Aprile 1880</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <facsimile>
        <surface xml:id="pag283">
            <graphic url="Bibliografia 2.jpg" width="732.4px" height="1083.4px"/>
            <zone xml:id="bib_p1_titolo" ulx="359" uly="461" lrx="600" lry="471"/>
            <zone xml:id="bib_283_p1" ulx="355" uly="475" lrx="679" lry="545"/>
            <zone xml:id="bib_283_p2" ulx="355" uly="547" lrx="679" lry="637"/>
            <zone xml:id="bib_283_p3" ulx="355" uly="642" lrx="682" lry="747"/>
            <zone xml:id="bib_283_p4" ulx="357" uly="753" lrx="684" lry="985"/>
        </surface>

        <surface xml:id="pag284">
            <graphic url="Bibliografia 2 pag 2.jpg" width="742.4px" height="1066.4px"/>
            <zone xml:id="bib_284_p1" ulx="82" uly="79" lrx="407" lry="338"/>
        </surface>
    </facsimile>

    <text>
        <body>
            <div type="bibliografia">
                <pb n="283" facs="#pag283"/>
                
                <head facs="#bib_p1_titolo">
                    <bibl>
                        <title>Archivio della società romana di storia patria, vol. III, fascicolo III.</title>
                        — <pubPlace>Roma</pubPlace>, presso la Società, <date>1880</date>.
                    </bibl>
                </head>

                <p facs="#bib_283_p1">
                    <lb/>Questo quaderno ultimamente pubblicato contiene un
                    <lb/>documento di gran peso per la storia della Riforma in <placeName>Italia</placeName>.
                    <lb/>Porta il titolo di <hi rend="italic"><title>Compendium processuum Sancti Officii Romae</title></hi>
                    <lb/>qui fuerunt compilati sub Paulo III, Giulio II et Paulo IV,
                    <lb/>ma, secondo giustamente osserva l'editore sig. <persName>Costantino
                    <lb/>Corvisieri</persName>, più gli converrebbe l'altro di repertorio dei pro-
                    <lb/>cessi, poichè il documento offre in ordine alfabetico i nomi
                    <lb/>degli imputati di eresia, gli articoli loro incriminati o sulla
                    <lb/>deposizione di testimoni ora per confessione fatta dagli im-
                    <lb/>putati stessi nei costituti ed i costanti richiami della pa-
                    <lb/>ginatura degli atti relativi. Per la sua sostanza questo
                    <lb/>documento può essere definito <hi rend="italic"><title>Il libro dei sospetti del Santo
                    <lb/>Uffizio, nei suoi primordi</title></hi>.
                </p>

                <p facs="#bib_283_p2">
                    <lb/>L'editore non crede, e con ragione, che il <hi rend="italic"><title>Compendium</title></hi>
                    <lb/>possa sopperire a quel grand'uopo storico pel quale sol-
                    <lb/>tanto il completo materiale dei processi potrebbe bastare, e
                    <lb/>poichè si riferisce appunto a documenti <quote><hi rend="italic">che non è in sua
                    <lb/>facoltà di esaminare</hi></quote> dichiara volersi attenere prudentemente
                    <lb/><quote><hi rend="italic">al partito di non farvi attorno osservazioni e molto meno ap-
                    <lb/>prezzamento di sorta</hi></quote>.
                </p>

                <p facs="#bib_283_p3">
                    <lb/>Senza mancare di rispetto alla saggia prudenza del-
                    <lb/>l'editore, che anzi vuol essere imitata, ci sia lecito accen-
                    <lb/>nare che qualche osservazione intorno a punti storici im-
                    <lb/>portanti e finora dubbi o almeno dibattuti scaturisce di
                    <lb/>suo dal documento pubblicato. E speriamo che l'editore
                    <lb/>stesso si risolva ad illustrare il documento nel seguito della
                    <lb/>pubblicazione, la quale, giunta in questo quaderno al <hi rend="italic">Finis
                    <lb/>catalogi</hi>, deve continuare con le aggiunte circa l'<quote><hi rend="italic">heresie di
                    <lb/><placeName>Napoli</placeName> e <placeName>Terra di Lavoro</placeName> dal 1554 al 1564 cavate da uno
                    <lb/>scritto di mano del Cardinale di Santa Severina</hi></quote>.
                </p>

                <p facs="#bib_283_p4">
                    <lb/>Il precipuo fra i punti alla dilucidazione dei quali serve
                    <lb/>il documento ora venuto fuori riguarda la Marchesa di
                    <lb/>Pescara <persName>Vittoria Colonna</persName>. La prova diretta dell'annuenza
                    <lb/>di Vittoria alle dottrine novatrici, che vuolsi mancata fin
                    <lb/>ora, si può affermare non manchi più dopo la pagina del
                    <lb/>catalogo, eloquente nella sua stessa aridità, intitolata: <hi rend="italic">Mar-</hi>
                </p>

                <pb n="284" facs="#pag284"/>
                
                <p facs="#bib_284_p1">
                    <lb/><hi rend="italic">chionissa Piscariae</hi>. A dir vero, anche per lo innanzi, il
                    <lb/>cumulo degli indizi era tale da non permettere che si
                    <lb/>escludesse del tutto, come vollero alcuni fra i quali per
                    <lb/>ultimo il <persName>Campori</persName>, il consenso di lei alle dottrine ed al
                    <lb/>moto religioso propagatosi variamente di <placeName>Germania</placeName> in
                    <lb/><placeName>Italia</placeName>. Tali indizi furono già qui <note n="1" place="foot"><hi rend="italic">Rassegna</hi>, vol. III, pag. 69.</note>
                    posti in luce, dal si-
                    <lb/>gnor <persName>Masi</persName> nè occorre tornarvi sopra. Per avviare la cri-
                    <lb/>tica sulla strada del vero storico, bastava forse anco la
                    <lb/>sola lettera dell'<persName>Occhino</persName> a Vittoria del 22 agosto 1542
                    <lb/>custodita nella biblioteca di <placeName>Siena</placeName> e pubblicata nel 1875
                    <lb/>dal <persName>Benrath</persName>. Circa la qual lettera in un foglio di notizie
                    <lb/>intorno all'<persName>Occhino</persName> di mano del <persName>Benvoglienti</persName>
                    <note n="2" place="foot">Biblioteca di Siena, <hi rend="italic">Carteggio Benvoglienti</hi>.</note> con data
                    <lb/>21 novembre 1725 si legge: <quote>« è costà nelle mani di frati
                    <lb/>zoccolanti che per vederla sottoscritta da frate Bernardino
                    <lb/>senese anno creduto che la fusse del nostro S. Bernardino »</quote>.
                    <lb/>Ci duole non esser riesciti a scoprire qual fosse il luogo
                    <lb/>cui accenna il <hi rend="italic">costà</hi> del <persName>Benvoglienti</persName>, ma la notizia non è
                    <lb/>superflua per la storia di quell'importantissimo documento.
                </p>

                <p>
                    <lb/>Tornando alla pubblicazione procurata dal sig. <persName>Corvisieri</persName>,
                    <lb/>vogliamo notare come investigando nelle scritture posteriori
                    <lb/>al periodo abbracciato dal <hi rend="italic"><title>Compendium</title></hi> (1534-1559) sarebbe
                    <lb/>facile trovare per molti degli individui ivi nominati gli ef-
                    <lb/>fetti delle annotazioni prese sul conto loro nei registri del
                    <lb/>Sant'Offizio. Eccone un esempio da aggiungersi a quello ce-
                    <lb/>lebre del <persName>Carnesecchi</persName> e di altri. Nel <hi rend="italic"><title>Compendium</title></hi> si legge:
                    <lb/><hi rend="italic"><persName>Petrus Pulcii</persName> florentinus haereticus</hi>. E pare la semplice annota-
                    <lb/>zione di un indizio ricavato dal Processo di <persName>Giovan Battista
                    <lb/>Scoto</persName>. Or bene: in un foglio di <hi rend="italic">Avvisi</hi> di <placeName>Roma</placeName> del 12 lu-
                    <lb/>glio 1597, <note n="3" place="foot">Archivio di Firenze, filza 1027. È chiaro che non si tratta del <persName>Pucci</persName> capo della setta dei Puccianisti; nè la distanza di tempo è tale da escludere che il <persName>Pulci</persName> decapitato nel 1597 sia quello annotato nel <hi rend="italic">Compendium</hi>.</note>
                    troviamo: <quote>« Sabbato fu mozza la testa al <persName>Pulci</persName> fio-
                    <lb/>rentino eretico dentro le carceri di <placeName>Tordinona</placeName> perchè si disdisse
                    <lb/>del suo errore et poi brugiato il suo corpo in <placeName>Campo di Fiore</placeName>. »</quote>
                    <lb/>Il Sant' Uffizio poteva indugiare, ma, o prima o poi, col-
                    <lb/>piva i suoi <hi rend="italic">annotati</hi>. E chi sa quale sorte preparavano a
                    <lb/><persName>Vittoria Colonna</persName> le annotazioni prese sul conto suo! Forse
                    <lb/>la morte che la colse non vecchia nel 1547 rubò una vit-
                    <lb/>tima illustre ai patiboli della Santa Romana Inquisizione.
                    <lb/>La pagina del <hi rend="italic"><title>Compendium</title></hi> parla chiaro: <hi rend="italic">suspectam et in-
                    <lb/>fectam forsan opinionibus frati Bernardi Ochini</hi>. Non vi è nel
                    <lb/><hi rend="italic"><title>Compendium</title></hi> gran cosa di più per il <persName>Carnesecchi</persName>.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>